

## Corrigé ED0. Outils mathématiques – Éléments de logique

### Exercice 1

1° Soient  $a \in \mathbb{R}$ ,  $b \in \mathbb{R}$ , montrer que  $\frac{a}{1+b} = \frac{b}{1+a}$  n'implique pas  $a = b$ .

2° Soient  $a \in \mathbb{R}$ ,  $b \in \mathbb{R}$  avec  $a \geq 0$ ,  $b \geq 0$ , montrer que  $\frac{a}{1+b} = \frac{b}{1+a}$  implique  $a = b$ . Faire une démonstration par l'absurde.

1° exemple :  $a = 1, b = -2$

2° Maintenant  $a \geq 0$  et  $b \geq 0$ .

Supposons  $b > a$ . Alors  $b > 0$  et  $\frac{a}{b} < 1$

$$\frac{a}{b} = \frac{1+b}{1+a} \Rightarrow \frac{1+b}{1+a} < 1 \Rightarrow 1+b < 1+a \Rightarrow b < a$$

Contradiction.

Comme  $a$  et  $b$  jouent un rôle symétrique, de même  $a > b$  amènera une contradiction.

Donc  $a$  et  $b$  ne peuvent être qu'égaux.

### Exercice 2

Soit  $n$  un entier strictement positif. Montrer que  $\sqrt{n^2+1}$  n'est pas un entier. Faire une démonstration par l'absurde : poser  $a = \sqrt{n^2+1}$ , supposer  $a$  entier et trouver une contradiction sur le fait que  $n$  est strictement positif.

$$a^2 = n^2 + 1 \Rightarrow a^2 - n^2 = 1 \Rightarrow (a+n)(a-n) = 1 \quad (A)$$

$$a^2 = n^2 + 1 \Rightarrow a^2 > n^2 \Rightarrow a > n \Rightarrow a - n > 0 \Rightarrow a - n \geq 1 \text{ car } a, n \text{ entiers} \quad (B)$$

(A) et (B) entraînent  $a + n \leq 1 \quad (C)$

$$\text{Alors (B) et (C) : } \begin{cases} a - n \geq 1 \\ a + n \leq 1 \end{cases} \Rightarrow \begin{cases} -a + n \leq -1 \\ a + n \leq 1 \end{cases} \Rightarrow 2n \leq 0$$

Contradiction avec  $n > 0$ .

### Exercice 3

1° Soient  $a$  et  $b$ , 2 entiers positifs tels que  $b - a \geq 2$ .

Montrer par récurrence sur  $p$ , que  $(a+1)^p + (b-1)^p \leq a^p + b^p$  pour tout entier  $p \geq 1$ .

Pour  $p = 1$  la proposition est facilement vérifiée.

Supposons vrai pour  $p - 1$ . Montrons que cela reste vrai pour  $p$ .

$$(a+1)^p + (b-1)^p = (a+1)(a+1)^{p-1} + (b-1)^{p-1}(b-1) =$$

$$(a+1)[(a+1)^{p-1} + (b-1)^{p-1}] + (b-1)^{p-1}[-(a+1) + (b-1)]$$

On applique l'hypothèse de récurrence :

$$(a+1)[(a+1)^{p-1} + (b-1)^{p-1}] \leq (a+1)[a^{p-1} + b^{p-1}]$$

Donc :

$$(a+1)^p + (b-1)^p \leq (a+1)[a^{p-1} + b^{p-1}] + (b-1)^{p-1}[-(a+1) + (b-1)]$$

$$(a+1)^p + (b-1)^p \leq a^p + a^{p-1} + (a+1)b^{p-1} + (b-1)^{p-1}[-(a+1) + (b-1)]$$

On augmente la partie droite car  $b \geq a$  et  $-(a+1) + (b-1) = b-a-2 \geq 0$ . Ce qui donne :

$$(a+1)^p + (b-1)^p \leq a^p + a^{p-1} + (a+1)b^{p-1} + (b-1)^{p-1}[-(a+1) + (b-1)]$$

$$(a+1)^p + (b-1)^p \leq a^p + b^{p-1}[1 + (a+1) - (a+1) + (b-1)]$$

Ce qui donne :

$$(a+1)^p + (b-1)^p \leq a^p + b^{p-1}[b] = a^p + b^p$$

2° Soit  $p \geq 1$  un entier,  $n \geq 2$  un autre entier et un réel (entier ou pas)  $K \geq 0$ . Ces 3 paramètres sont fixés. On considère le problème (P) suivant :

$$\begin{aligned} &\text{minimiser } \sum_{i=1}^n x_i^p \\ &\text{sous la contrainte } \sum_{i=1}^n x_i \geq K \\ &\text{avec } x_i \in \mathbb{N} \quad i = 1, \dots, n \end{aligned}$$

On note  $x^*$  une solution optimale et  $x_i^*$  ses coordonnées pour  $i = 1, \dots, n$ . Montrer qu'il existe une solution optimale  $x^*$  telle que  $\forall i \neq j \quad |x_i^* - x_j^*| \leq 1$ .

3° Application numérique. Résoudre le problème (P) pour  $n = 4$ ,  $K = 10$ ,  $p = 2$ .

D'après 1°, pour minimiser l'objectif on a intérêt à ce que les variables soient le plus égales possibles. S'il y a 2 variables  $x_i - x_j \geq 2$ , on peut baisser l'objectif en baissant  $x_i$  de 1 et en augmentant  $x_j$  de 1. Et cette opération ne viole pas la contrainte.

A.N. On rend les variables le plus égales possible et telles que leur somme vaille  $K=10$  pour respecter la contrainte.

$$x_1 = 2, x_2 = 2, x_3 = 3, x_4 = 3$$

L'objectif vaut  $x_1^2 + x_2^2 + x_3^2 + x_4^2 = 4 + 4 + 9 + 9 = 26$ .

On ne peut pas faire plus petit.